%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=19mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no7 --- Sujet A --- Corrigé}}

\begin{document}

\begin{exercice}[5 points]
\begin{em}
  Dans un repère, on considère les points $A\left(26;-19\right)$, $B\left(170;70\right)$, $C\left(259;125\right)$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Placer les points $A$, $B$, $C$ dans un repère.}
    \begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=.02, ultra thick]
    \draw[gray, dotted, step=50] (0, -19) grid (260, 170);
    \draw[-latex] (0, 0) -- (50, 0) node[above]{50} -- (260, 0);
    \draw[-latex] (0, -19) -- (0, 50) node[left]{50} -- (0, 170);
    \draw (26, -19) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
    \draw (170, 70) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
    \draw (259, 125) node{$\bullet$} node[right]{$C$};
    \draw[dashed] (26, -19) -- (259, 125);
    \end{tikzpicture}\end{center}
    \item \emph{Par lecture graphique, conjecturer si les points $A$, $B$, $C$ sont alignés ou non.}

    On conjucture que les points sont alignés.
    \item \emph{Calculer les coordonnées de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AC}$. Votre conjecture est-elle correcte ?}

    On a :
    \begin{align*}
    \vecteur{AB}&\begin{pmatrix}x_B-x_A\\y_B-y_A\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}170-26\\70-(-19)\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}144\\89\end{pmatrix}\\
    \vecteur{AC}&\begin{pmatrix}x_C-x_A\\y_C-y_A\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}259-26\\125-(-19)\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}233\\144\end{pmatrix}
    \end{align*}
    Calculons le déterminant :
    \[
    \det\left(\vecteur{AB};\vecteur{AC}\right)=\begin{vmatrix}144&233\\89&144\end{vmatrix}=144\times144-89\times233=-1\neq0
    \]
    Le déterminant est non nul, donc les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AC}$ ne sont pas colinéaires, et les points $A$, $B$, $C$ ne sont pas alignés : la conjecture de la question précédente était donc fausse.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[9 points]
\begin{em}
  Dans un repère quelconque, on considère les points
  $A\left(-2; 1\right)$,
  $B\left(2; 0\right)$,
  $C\left(5; 2\right)$,
  $D\left(1; 3\right)$,
  $E\left(4; 5\right)$.

  On construit le point $F$ tel que :
  \[\vecteur{EF}=2\vecteur{AB}+\vecteur{EA}\]
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Tracer un repère allant de $-2$ à $6$ en abscisse, et de $-1$ à $5$ en ordonnée, et y placer les six points $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$.}
    \begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=.7, ultra thick]
    \draw[gray, dotted, step=1] (-2, -1) grid (6, 5);
    \draw[-latex] (-2, 0) -- (1, 0) node[above]{1} -- (6, 0);
    \draw[-latex] (0, -1) -- (0, 1) node[left]{1} -- (0, 5);
    \coordinate (A) at (-2, 1);
    \coordinate (B) at (2, 0);
    \coordinate (C) at (5, 2);
    \coordinate (D) at (1, 3);
    \coordinate (E) at (4, 5);
    \draw (A) node{$\bullet$} node[left]{$A$};
    \draw (B) node{$\bullet$} node[below]{$B$};
    \draw (C) node{$\bullet$} node[below right]{$C$};
    \draw (D) node{$\bullet$} node[above]{$D$};
    \draw (E) node{$\bullet$} node[left]{$E$};
    \draw[red, -latex] (E) -- ++($(B)-(A)$) node[midway, above right]{$\vecteur{AB}$};
    \draw[red, -latex] ($(E)+(B)-(A)$) -- ++($(B)-(A)$) node[midway, above right]{$\vecteur{AB}$};
    \draw[red, -latex] ($(E)+2*(B)-2*(A)$) -- ++($(A)-(E)$) node[midway, below right]{$\vecteur{EA}$};
    \draw ($2*(B)-(A)$) node{$\bullet$} node[below right]{$F$};
    \end{tikzpicture}\end{center}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Déterminer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{EA}$.}
	\begin{align*}
	\vecteur{AB}&\coord{2-(-2)}{0-1}=\coord{4}{-1}\\
	\vecteur{EA}&\coord{-2-4}{1-5}=\coord{-6}{-4}\\
	\end{align*}
        \item \emph{Les points $A$, $B$, $E$ sont-ils alignés ?}
	\begin{align*}
	\det\left(\vecteur{AB};\vecteur{EA}\right)
	&=\begin{vmatrix}4&-1\\-6&-4\end{vmatrix}\\
	&=4\times(-4)-(-6)\times(-1)\\
	&=-22\\
	&\neq0
	\end{align*}
      Le déterminant n'est pas nul, donc les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{EA}$ ne sont pas colinéaires, et les points $A$, $B$, $E$ en sont pas alignés.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que les coordonnées du vecteur $\vecteur{EF}$ sont $\vecteur{EF}\coord{2}{-6}$.}
  
  Puisque $\vecteur{EF}=2\vecteur{AB}+\vecteur{EA}$, alors :
  \[
  \vecteur{EF}
  \coord{2\times x_{\vecteur{AB}}+x_{\vecteur{EA}}}{2\times y_{\vecteur{AB}}+y_{\vecteur{EA}}}
  =\coord{2\times 4+(-6)}{2\times(-1)+(-4)}
  =\coord{2}{-6}
  \]
        \item \emph{Déterminer les coordonnées du point $F$.}

	Notons $F\coord{x}{y}$ les coordonnées de $F$. Alors :
	\[\vecteur{EF}\coord{x_F-x_E}{y_F-y_E}=\coord{x-4}{y-5}\]
	Or nous avons montré que $\vecteur{EF}\coord{2}{-6}$, donc :
	\[\begin{array}{rclp{1cm}rcl}
	x-4&=&2 && y-5&=&-6\\
	x&=&6&&y&=&-1\\
	\end{array}\]
	Les coordonnées de $F$ sont donc $F\coord{6}{-1}$.
    \end{enumerate}
  \item \emph{On admet que les coordonnées de $\vecteur{EC}$ sont $\coord{1}{-3}$.
    Quelle est la position du point $C$ par rapport au segment $[EF]$ ? Justifier.}

    Puisque $\vecteur{EC}\coord{1}{-3}$ et $\vecteur{EF}\coord{2}{-6}$, alors $\vecteur{EF}=2\vecteur{EC}$ et $C$ est le milieu de $[EF]$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[8 points]
\begin{em}
  On considère un parallélogramme $ABCD$, et deux points $E$ et $F$ tels que $\vecteur{DE}=\vecteur{AD}$ et $\vecteur{AF}=2\vecteur{AB}$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Tracer un parallélogramme $ABCD$ quelconque, et placer les points $E$ ef $F$.}
    \begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=.7, ultra thick]
    \coordinate (A) at (-2, 1);
    \coordinate (B) at (2, 0);
    \coordinate (D) at (1, 3);
    \coordinate (C) at ($(B)+(D)-(A)$);
    \draw (A) node{$\bullet$} node[left]{$A$};
    \draw (B) node{$\bullet$} node[below]{$B$};
    \draw (C) node{$\bullet$} node[right]{$C$};
    \draw (D) node{$\bullet$} node[above]{$D$};
    \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \draw[red, -latex] (D) -- ++($(D)-(A)$) node[midway, above left]{$\vecteur{AD}$} node{$\bullet$} node[above right]{$E$};
    \draw[red, -latex] (A) -- ++($(B)-(A)$) node[midway, below left]{$\vecteur{AB}$};
    \draw[red, -latex] (B) -- ++($(B)-(A)$) node[midway, below left]{$\vecteur{AB}$} node{$\bullet$} node[below right]{$F$};
    \end{tikzpicture}\end{center}
    \item
    \begin{em}
      On remarque que d'après la relation de Chasles, on a :
      \[
        \vecteur{EF}= \vecteur{ED}+ \vecteur{DA}+ \vecteur{AF}
      \]
      \end{em}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que $\vecteur{EF}=2\left(\vecteur{DA}+\vecteur{AB}\right)$}

	On remarque que puisque $\vecteur{DE}=\vecteur{AD}$, alors $\vecteur{ED}=\vecteur{DA}$.
	\begin{align*}
        \vecteur{EF}&= \vecteur{ED}+ \vecteur{DA}+ \vecteur{AF}&\text{Relation de Chasles}\\
                    &= \vecteur{DA}+ \vecteur{DA}+ \vecteur{AF}&\text{car $\vecteur{ED}=\vecteur{DA}$}\\
                    &= \vecteur{DA}+ \vecteur{DA}+ 2\vecteur{AB}&\text{car $\vecteur{AF}=2\vecteur{AB}$}\\
                    &= 2\vecteur{DA} + 2\vecteur{AB}\\
                    &= 2\left(\vecteur{DA} + \vecteur{AB}\right)\\
	\end{align*}
      \end{enumerate}
      \begin{em}
      En appliquant à nouveau la relation de Chasles, on obtient donc :
      \[\vecteur{EF}=2\vecteur{DB}\]
      \end{em}
      \begin{enumerate}[resume]
        \item \emph{Quelle est la position relative des droites $(EF)$ et $(DB)$ ? Justifier.}

	Nous avons montré que $\vecteur{EF}=2\vecteur{DB}$, donc les vecteurs $\vecteur{EF}$ et $\vecteur{DB}$ sont colinéaires, et les droites $(EF)$ et $(DB)$ sont parallèles.
      \end{enumerate}
    \item \emph{En faisant un raisonnement similaire, on arrive à montrer que $\vecteur{EC}=\vecteur{DB}$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Justifier que $\vecteur{EF}=2\vecteur{EC}$.}

	Nous avons montré que $\vecteur{EC}=\vecteur{DB}$, et que $\vecteur{EF}=2\vecteur{DB}$. Donc :
	\[
	\vecteur{EF}=2\vecteur{DB}=2\vecteur{EC}
	\]
        \item \emph{Les points $C$, $E$, $F$ sont-ils alignés ? Justifier.}
	Puisque $\vecteur{EF}=2\vecteur{EC}$, alors les vecteurs $\vecteur{EF}$ et $\vecteur{EC}$ sont colinéaires, et les points $E$, $C$, $F$ sont alignés.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
